# Описание изменений

## 2021-03-19 - v0.3.0
Безумие и коммунизм -- мартовский патч пришел!
[*Читать подробнее...*](./2021-03-19.md)

### TL;DR
 - Значительная переработка Богатства -- теперь оно скорее *зарботок*, чем *достаток*
 - Переработка системы Снаряжения
 - Балансировка различных аспектов -- оружия, атак, магии
 - Добавлено 4 новых заклинания

### [Лист персонажа](../charsheets/index.md)
Лист персонажа значительно изменён.
Из значимого:
 - <<Порок>> переименован в <<Страсть>>
 - Удалён раздел Достоинств и Недостатков
 - Удалено поле <<Концепт>>

### Инвентарь и снаряжение
#### [Снаряжение](../game-mechanics/equipment.md#снаряжение)
 - Удалено ограничение на одновременное ношение Доспехов и Снаряжения
    * Доспехи, имевшие такой бонус ранее, будут подвержены дополнительным усилениям
 - Типы расходных материалов:
    * Уровень Снаряжения более не увеличивает носимое число типов расходников
    * Количество типов расходников теперь увеличивается за каждый *Ментальный* навык *максимального уровня*
    * В случае, если *все* ментальные навыки персонажа развиты до максимального уровня,
      считается, что у него есть *все* типы расходуемых ресурсов
 - Общее количество расходников:
    * *Логика*, *Телосложение* и спутники более не влияют на максимальное число носимых расходников
    * Максимальное количество расходных материалов теперь зависит только от Снаряжения --
      можно носить 1 ед. ресурсов, +2 за каждый уровень Снаряжения, до максимума в 9

#### [Богатство](../game-mechanics/social-benefits.md#богатство)
Система богатства значительно переработана -- вместо показателя *достатка* персонажа
теперь оно отображает его *заработок* -- прирост денежных средств на единицу времени.
У него некоторое количество восполняемых зарядов, как у Воли или покровительства.
При использовании Богатства тратится один из таких зарядов,
в случае отсутствия таковых -- сжигается 1 уровень Богатства
(при этом оставшиеся заряды восстанавливаются).

##### Восстановление
 - **В начале игровой сессии** персонажи восстанавливают все заряды Богатства
 - Получение денег восстанавливает некоторе количество зарядов -- в зависимости от размера суммы
 - Получение нового источника дохода увеличивает уровень Богатства,
   попутно восстанавливая все заряды
 - В случае отсутствия зарядов можно сжечь точку Богатства для восполнения всех зарядов.
   Сам факт сжигания тоже считается зарядом

### ДРАМАТИК ТАЙМ
 - Всё клинковое оружие, ранее использовавшее *Защиту* в качестве активного навыка,
   теперь использует *Ловкость* или *Телосложение* -- в зависимости от размера оружия
   (одноручное использует *Ловкость*, двуручное -- *Телосложение*)
 - Противники теперь имеют дополнительный параметр *Храбрости*,
   изначально равный их уровню
    * Некоторые атаки и заклинания способны опускать Храбрость противников
    * Противники, потерявшие всю Храбрость, бегут
    * Противники-берсерки иммунны к эффектам, понижающим Храбрость
 - Оглушающая атака удалена из игры
 - Запугивающая атака теперь понижает Храбрость противников

### Магия
#### [Школы заклинаний](../magic/magic-types.md)
 - Изменён Показатель Шкалы ритуальной магии --
   теперь используется наибольший из Показателей Шкалы среди других *доступных* школ магии
    * Если у персонажа нет доступа к какой-либо школе магии, он не может использовать её Показатель Шкалы
    * Например, персонаж без божественного покровительства не может выбрать Мягкосердечие

#### Заклинания
 - Заклинание [<<Замешательство / Оглушение>>](../magic/spells-tier-1.md#замешательство-оглушение)
   теперь является эквивалентом атаки по частям тела,
   а именно -- ослабляет атаку или защиту цели до конца боя (на выбор атакующего).
   Тип воздействия изменён на [мгновенный](../magic/spells.md#мгновенное)
 - Заклинание [<<Испуг / Омерзение>>](../magic/spells-tier-1.md#испуг-омерзение)
   теперь является эквивалентом Запугивающей атаки,
   а именно -- уменьшает Храбрость противника.
   Тип воздействия изменён на [мгновенный](../magic/spells.md#мгновенное)
 - Заклинание [<<Стремительность>>](../magic/spells-tier-4.md#стремительность)
   теперь является усилением [<<Галопа>>](../magic/spells-tier-2.md#галоп)
 - Заклинание [<<Невидимость>>](../magic/spells-tier-6.md#невидимость) перемещено на VI круг без дополнительных изменений
 - Заклинание [<<Хроносдвиг>>](../magic/spells-tier-6.md#хроносдвиг) более не допускает [долгих](../magic/spells.md#долгое) активаций
    * Это не нерф, это исправление бага
 - Лечащие заклинания более не могут мгновенно привести человека в чувство (<<вывести из комы>>).
   К лечащим заклинаниям относятся:
 - Добавлены новые заклинания:
    * [<<Слабое лечение>>](../magic/spells-tier-1.md#слабое-лечение)
    * [<<Мощное исцеление>>](../magic/spells-tier-3.md#мощное-исцеление)
    * [<<Перекачка сил>>](../magic/spells-tier-4.md#перекачка-сил)
    * [<<Готовность>>](../magic/spells-tier-2.md#готовность) -- II круг
    * [<<Отдых>>](../magic/spells-tier-2.md#отдых) -- II круг
    * [<<Озарение>>](../magic/spells-tier-3.md#озарение) -- III круг
    * [<<Диссонанс>>](../magic/spells-tier-4.md#диссонанс) -- IV круг

### Прочее
 - Лечение человека в коме теперь не приводит его в сознание мгновенно.
   Это должно ощутимо ослабить боевое лечение
 - Массово исправляются различные опечатки

---
## 2021-03-05 - v0.2.1b (микро-патч)
Дополнительные изменеия заклинаний к фервальскому патчу

### Заклинания
 - Заклинания [<<Слабое лечение>>](../magic/spells-tier-1.md#слабое-лечение) и [<<Мощное исцеление>>](../magic/spells-tier-3.md#мощное-исцеление)
   на первом уровне теперь работают на союзников на дистанции касания
 - Заклинание [<<Стихийная форма>>](../magic/spells-tier-5.md#стихийная-форма)
   более не позволяет контроллировать стихию *без траты дейсвтия*
 - Заклинания [<<Стремительность>>](../magic/spells-tier-4.md#стремительность) и [<<Хроносдвиг>>](../magic/spells-tier-6.md#хроносдвиг) (ускоряющий)
   более не дают дополнительных раундов --
   вместо этого они дают возможность совершать по два действия
   в течение нескольких следующих раундов
 - [<<Хроносдвиг>>](../magic/spells-tier-6.md#хроносдвиг) (замедляющий)
   более не заставляет цель пропускать ходы.
   Действия в отношении неё всё ещё совершаются с лёгкостью
 - Заклинание [<<Неуязвимость>>](../magic/spells-tier-7.md#неуязвимость)
   перенесено на седьмой круг
 - Заклинание [<<Мираж>>](../magic/spells-tier-7.md#скульптор-мироздания)
   переименовано в <<Скупльптор мироздания>> без дополнительных изменеий

---
## 2021-02-27 - v0.2.1a (микро-патч)
Дополнительные изменеия заклинаний к фервальскому патчу

### Заклинания
 - Заклинание [<<Толчок / Магнит>>](../magic/spells-tier-1.md#толчок-магнит)
   теперь является полным аналогом броска атлетики (Ловкость + Телосложение)
   перенесено на второй круг и теперь работает только на элементарные стихии
 - На пятом круге добавлено новое заклинание [<<Стойкость>>](../magic/spells-tier-5.md#стойкость).
   Цель заклинания получает эффект [<<Стойкости>>](../game-mechanics/special-rules.md#стойкость) либо от физического, либо от магического урона
 - Заклинание [<<Неуязвимость>>](../magic/spells-tier-6.md#неуязвимость)
   перенесено на шестой круг и теперь является усилением [<<Стойкости>>](../magic/spells-tier-5.md#стойкость)

---
## 2021-02-26 - v0.2.1
Февральский балансный патч.
Основные изменения направлены на снаряжение и заклинания.
[*Читать подробнее...*](./2021-02-26.md)

### Заклинания
 - Заклинание [<<Магическое сопротивление>>](../magic/spells-tier-1.md#магическое-сопротивление)
   более не является базовым, теперь оно перенесено на первый круг
 - Заклинание [<<Защита от стихии>>](../magic/spells-tier-2.md#защита-от-стихии)
   теперь работает только на элементарные стихии, перенесено на второй круг
 - Заклинания [<<Слабое лечение>>](../magic/spells-tier-1.md#слабое-лечение) и [<<Мощное исцеление>>](../magic/spells-tier-3.md#мощное-исцеление):
    * Усилена [Долгая](../magic/spells.md#долгое) активация -- теперь она всегда работает сразу на всю группу
    * Дополнительно усилена на третьем уровне

### Снаряжение
 - Добавлена вкладка [Снаряжение](../game-mechanics/equipment.md). Явно прописаны доступные свойства снаряжения
 - *Боеприпасы* не дают *мощных* или *массовых* атак на любом оружии,
   теперь они необходимы для использования определенных видов оружия
 - Добавлен новый тип расходников *Особые боеприпасы*,
   дающий определённые бонусы против определённых целей.
   Тип бонусов и целей определяется заранее и приписывается к конкретному типу расходников
 - Для использования Снаряжения как преимущества необходимо потратить соответствующий расходник
 - Изменена формала подсчёта общего числа расходников -- вместо *Богатства*
   теперь используется *число спутников* героя

### Прочие изменения
 - Атака в уязвимую точку больше не увеличивает защиту цели
 - Скрытная атака в уязвимую точку может убить цель *тихо*
 - Чтобы получить и/или увеличить богатство,
   теперь требуется увеличенное количество успехов (3-6-9-12)
 - *Это была чудовищная, трагическая ошибка.*
   Только что заметил, что лук и праща уже два месяца как кидаются через *Меткость+Телосложение*.
   Изменение вступает в силу немедленно

---
## 2021-01-20 - v0.2.0
Декабрьский-январский *грандиозный* патч, посвящённый в первую очередь магии.
[*Читать подробнее...*](./2021-01-20.md)

### Общие изменения
 - Навыки *Манипуляция* и *Решительность* заменены обратно
   на *Провокацию* и *Запугивание* соответственно
 - Атаки по ногам/рукам больше не увеличивают защиту цели
 - Скрытная атака в голову убивает мгновенно, если урон превосходит уровень цели
 - {+Бонусная+} и {-штрафная-} Ловкость изменена, теперь влияет на скорость перемещения по полю боя
 - {-Штрафной-} Обман изменен -- теперь при торговле всегда тратишь богатство

### Магия и заклинания
 - Все виды магии теперь имеют чётко определённые требования, показатели Шкалы,
   магические ресурсы и доступные магические преимущества
 - Сопротивление магии теперь работает аналогично самим заклинаниям
 - Полностью пересмотрены *все* заклинания в игре:
    * Заклинания первого круга теперь являются заменами базовых действий
    * Заклинания второго-третьего кругов подвергнуты лёгкой балансировке
    * Заклинания четвёртого круга и выше в большинстве своём значительно усилены
      и теперь имеют уникальные эффекты за повышение уровня
    * Добавлено несколько новых заклинаний
 - Теперь можно усилять заклинания

### Документация
 - Переписана документация по магии, в частности:
    * [Основы магии](../magic/core.md)
    * [Виды магии](../magic/magic-types.md)
    * [Заклинания](../magic/spells.md)

---
## 2020-12-09 - v0.1.2d (микро-патч)
Изменены правила магии:
 - Магия Фетишей доступна только если персонаж обладает двумя {+бонусными+} атрибутами в Ментальных навыках.
 - Магия Фетишей совершается через **Культуру** в случае книжных магов, или через **Местность** в случае природных магов.
 - Для использования магии Фетишей необходимо отсутствие штрафов на соответствующих атрибутах.
 - Магия Воли доступна только если персонаж обладает соц-статусом мага.
 - Любая магия может быть применена в и вне боя, при этом меняется длительность эффекта.
 - Магическая защита через шкалу Характера (больше как напоминание).
 - Изменены сроки действия заклинаний.

А также:
 - Добавлена вкладка <<Социальные преимущества>>.
 - Изменено богатство - теперь оно может быть до 4 точек, но разрыв между богатствами уменьшен.
 - Изменено Мистическое покровительство - теперь обладает *зарядами*, которые можно тратить на получение бонусов. Восстанавливаются через оказание ответных услуг.

---
## 2020-12-07 - v0.1.2c (микро-патч)
 - {+Ловкость+} теперь накладывает на первое действие штраф -1.
 - {-Защита-} теперь удваивает урон от магии, АоЕ и падений.
 - {+Защита+} теперь снова работает на любое оружие ближнего боя, но только против одиночных целей.
 - Добавлена вкладка *Защита* на страницу про Бой.

---
## 2020-11-27 - v0.1.2b
Дополнительные изменения к ноябрьскому патчу. [*Читать подробнее...*](./2020-11-27.md)

### Основные изменения:
 - Переработана шкала Воли
 - Добавлена новая механика *Флешбеков*
 - Навык *Провокация* заменён на *Манипуляцию*
 - Навык *Запугивание* переименован в *Решительность*
 - Описания навыков изменены чтобы соответствовать тому, что они на самом деле делают
 - Ну и всякие другие изменения по-мелочи

### Документация:
 - Добавлена страница с описанием [Системы Воли](../game-mechanics/personality.md)
 - Добавлена страница с описанием [Атрибутов](../game-mechanics/attributes-and-rolls.md) (пока только социальные)
 - Добавлен раздел с полным описанием [всех заклинаний в системе](../magic) (пока без редактуры)

---
## 2020-11-13 - v0.1.2a
Вдогонку к ноябрьскому патчу.

### Основные изменения:
 - Удалены криты на 3
 - Герои больше никогда не вынуждены бежать
 - Исправлено значение выделенного *Лидерства* -- теперь оно влияет на спутников

---
## 2020-11-11 - v0.1.2 "Skyrim"
Ноябрьский балансный патч. [*Читать подробнее...*](./2020-11-11.md)

### Основные изменения:
 - Изменения системы атрибутов:
    - Удалены четвёртый и пятый столбцы атрибутов, все атрибуты персонажей упали на 1 уровень, до минимума в 1
    - Все противники упали на два уровня
    - Здоровье персонажа более не увеличивется от атрибутов *Храбрость* или *Телосложение*
    - Введён атрибут *Здоровье*, который увеличивает здоровье персонажа на 2 за уровень, до максимума в +6
    - Атрибут *Храбрость* заменён на *Лидерство*
    - Изменены значения некоторых {+бонусных+} и {-штрафных-} атрибутов
 - Введена система мастерских, ограничивающих максимальный уровень изгатавливаемого в них артефакта
 - Спутники теперь бросаются через *Лидерство*, а не через *Волю*
 - По мелочи изменены некоторые эффекты

---
## 2020-11-04 - v0.1.1
Ноябрьский пре-патч.

### Основные изменения:
 - Изменена система магии:
    - **Ритуальная магия:** Теперь бросается *Культура* + *Уровень заклинания* + *Магическое преимущество*.
      Культура может быть заменена другим навыком, если это подходит под действие.
      Тратит оккультный расходник
    - **Академическая магия:** Теперь требует наличия ровно двух {+бонусных+} навыка и ровно одного {-штрафного-} в ментальных аспектах.
      Тратит временную Волю вместо получения Душевного груза
    - **Молитва:** Не поменялась
    - **Бездна:** Не поменялась
 - Заклинание <<Владение Стихией>> удалено из списка доступных

---
## 2020-10-06 - v0.1.0a
Октябрьский балансний патч. [*Читать подробнее...*](./2020-10-06.md)

### Основные изменения:
 - Изменения системы атрибутов:
    - Социальные атрибуты *Харизма* и *Решительность* заменены на *Внешность*, *Запугивание* и *Храбрость*
    - Ментальные атрибуты *Естесствознание* и *Цивилизация* заменены на *Культуру*, *Медицину* и *Местность*
    - Все {+бонусные+} и {-штрафные-} атрибуты получают дополнительный пассивный эффект
    - {-Штрафные-} атрибуты теперь нельзя перебрасывать, но теряют ограничение в максимум на броске
    - Все атрибуты получают дополнительную пятую точку, которую невозможно полоучить обычными способами
 - Переработана система подсчёта здоровья
 - Сильно переделаны спутники
 - Перереботана система крафта (опять), теперь он должна стать проще

### Документация:
 - Добавлена страница документации с [описанием выделенных атрибутов](../game-mechanics/highlighted-attributes.md)

---
## 2020-09-17 - v0.0.1
Изначальная версия документации
